   	Так уж сложилось, что в уютном Санкт-Петербурге меня особо ничего не держит, да и душа возжелала смены обстановки и новых открытий. В ход пошла википедия со списком стран и их визовыми режимами, airbnb и aviasales. Задача стояла в том, чтобы найти страну с неславянской культурой, более теплыми погодными условиями, нежели в центральной России и стоимостью проживания, которая бы не превышала привычную мне в Питере.

Таким образом, выбор пал на Турцию. Аргумент простой — а почему бы и нет? Я не слишком серьезный и дотошный человек в плане досконального изучения моего будущего места обитания, поэтому отчасти мой выбор был от балды.

Я устроил прогон по airbnb в поисках жилья. Там достаточно удобные и простое фильтры для поиска. В моем случае это были:
 — Стамбул;
 — отдельная комната в апартаментах;
 — до 25 тысяч рублей в месяц арендная плата;
 — расположение как можно ближе к центру города.

Поясню подобные критерии. Я человек крайне социальный в отличие от сложившегося стереотипа программистов-интровертов, следовательно, не против делить крышу над головой с соседями и жить в суетном районе.

Главное, на что стоит смотреть при выборе жилья на airbnb — это количество отзывов о хозяине. Дело в том, что накрутить отзывы, судя по всему, нереально, так как отзыв друг другу на сайте арендатор и хозяин могут оставить только после того, как истек срок аренды.

Мне очень быстро попалась приятная комнатка за скромные 19 тысяч рублей в месяц, примерно две из которых пойдет в карман вышеуказанного сайта. Не нужно подписывать какие либо бумаги, всю ответственность сайт берет на себя. Естественно вызывает подозрения, но опрос часто разъезжающих коллег по миру привел к единогласному — стоит использовать.

Честное слово — это не рекламный пост, просто мне кажется, что эта информация окажется полезной.

После внесения оплаты за аренду я дождался ответа хозяина квартиры, который решает — вселить меня к себе или нет. Поэтому немаловажно заполнить свой профиль, дабы хозяин мог составить о вас мнение.

Мне очень повезло. Хозяином оказался сорокалетний, крайне приятный мужик. Как оказалось, ранее он был тоже фрилансером и занимался графическим дизайном. Потом решил уйти на покой и купил себе дом, апартаменты которого сейчас и сдает иностранцам. Дом представляет из себя один из стареньких экземпляров турецкой архитектуры, состоящий из четырех этажей. На каждом этаже есть квартира, состоящая из четырех комнат, ванной, гостиной и кухни. В каждой комнате может жить 1-2 человека. Два — в случае тесных телесных отношений, ибо кровать в каждой комнате одна. Али (так зовут домовладельца) оказался на удивление заботливым и отличным человеком. Провел экскурсию по дому, дал путеводитель с картами по городу, комплект банных принадлежностей, пароль от wi-fi. На холодильнике приклеил листок формата А4 с простым списком правил дома. Все доходчиво и понятно. Его можно дергать по любому вопросу, он всегда рад помочь. Вода в Стамбуле, по словам Али, ужасного качества, поэтому ей можно только умываться и принимать душ. Для всего остального производится доставка кулерных баклашек. Сам Али занимает весь четвертый этаж, но его присутствие, в принципе, не заметно. В качестве соседей мне достались две немки и два немца. Студенты-экономисты. Ребята не очень разговорчивые, много учатся, редко бывают дома. Девчёнки устраивают девишники по выходным с пивом и караоке.

Приведу пару фотографий квартиры для общего представления.



Ванная и кухня общего пользования.


Общая гостиная


Моя комната с балконом

Дальше попробую вести изложение в порядке столкновения с деталями.

Визовый режим
Как-то я упустил этот момент, но пускай он будет здесь. Для граждан Российской федерации виза не требуется в случае пребывания до 60 дней за раз. В течение полугода в Турции нельзя находиться более 90 дней без визы. Так что вариант с однодневным выездом за границу для трехмесячного пребывания проканает.

Интернет
Местный оператор TURKCELL предлагает условные безлимиты со свистками типа Билайновских и Мегафоновских. Цены порядка 35-70 лир в месяц. Скорость режется после 4 гигов трафика. Не стал мудрить и остановился на варианте «из коробки», который поставлялся вместе с арендой жилья. Спидтест дает вот такую картину:



Хозяин божится, что это лучший интернет в городе. Довольствуемся тем, что есть. Голосовую и видеосвязь тянет, серфинг без проблем. Просмотр видео адекватен только на ютубе. Непосредственно для рабочих моментов — хватает.

К слову, в аэропорту Ататюрка не было бесплатного вайфая. Было много закрытых точек и две открытых, которые при попытке подключения запрашивали данные банковской карты. По городу точек очень много. Открытых не встречал.

Общественный транспорт
За месяц пребывания здесь в метро так и не спускался. Предпочитаю пешие прогулки и такси. Стоимость жетона на метро составляет 4 лиры. Т.к. автобусные маршруты мне неизвестны, я ничего о них и не расскажу. Классы автобусов, к слову, разнятся. В большинстве своем это убогие буханочки типа наших лиазов. Но в более «состоятельных» были замечены и мерседесы. Присутствуют двухэтажные автобусы, очень похожие на Лондонские. Трафик очень тяжелый. Много пробок. Больше двух полос в одну сторону я не видел. Разве что на мостах 4 полосы в одну сторону. Что касается такси, то Али настоятельно порекомендовал не ловить частников. Могут «увезти за город и больше не вернешься». Только желтые дефолтные машинки. Работают по таксометру. Встроен в стекло заднего вида. Очень интересное решение.



Что примечательно, я еду на тарифу №1. При посадке в такси счетчик стартует с трех с половиной лир. Капает со скоростью примерно 1 лира в минуту. Может чуть медленнее. Если ты садишься в такси в аэропорту, то счетчик начинает капать с нуля, но по тарифу №2, который выходит примерно в два с половиной раза дороже первого. Таким образом из аэропорта Ататюрка в центральный район Бейоглу я добрался за 60 лир.

Бейоглу(Beyoğlu)
По разным источникам сообщается, что это исторический район города. Тут действительно много интересных «старых» штук вроде полуразрушенных стен, мечетей и прочих достопримечательностей. В общем, есть на что посмотреть. Мне посчастливилось жить на туристической улице Истикляль(Istiklal). Судя по постам на туристических сайтах, у улицы достаточно яркая история с участием других стран, благодаря которым она стала туристической улицей с множеством магазинов. Правда, большинство подобных постов крайне помпезно написаны и мало соответствуют действительности.



Ну, во-первых, улица крайне людная. Она простирается от площади Таксим до музыкального района. На протяжении всей улицы огромнейшее множество магазинов с одеждой, ресторанов, книжных, парфюмерных, винтажных кафе, сувенирных и шаурмячных. Также было замечено три старбакса, два бургеркинга, два макдоналдса. Продуктовых магазинов на улице нет.

Я нашел один мини-маркет на площади Таксим и еще один на музыкальной улице. Это небольшие магазинчики самообслуживания с тележками и двумя кассами на выходе. У самой улицы Истикляль, разумеется, огромнейшее количество прилегающих переулков. Тут можно найти магазины с продуктами первой необходимости: хлеб, вода, соки, газировка, печеньки, полуфабрикаты. Цены на все достаточно высокие. Но чем глубже в переулок, тем дешевле, само собой. Хлеб неизменен. Одна лира. Везде. Из мяса — говядина и курица. Говядина дорогая и отвратительная. Овощи дешевые. Колбаса дорогая и несъедобная. Вкуснее и дешевле питаться в небольших ресторанчиках.

Урн очень мало. Одна урна на каждые метров 500. Бросить бычок на землю или смачно харкнуть на асфальт для турка — норма. Курить можно везде. Много полицейских, которые ходят постоянно с сигаретой в зубах. На вооружении — резиновые дубинки и MP5 пукалки у персонажей более высокого левела. Иногда замечал что-то вроде АКСУ. Помимо всего прочего на улице расположены консульства нескольких стран. Я запомнил Российское и Хорватское. На входе в Российское постоянно тусуются цыгане, но иногда и небольшие группы русских.

Каждые 50 метров можно купить свежую булочку, запеченных мидий и каштанов. Цена копеечная.

На площади Таксим делать, в принципе, нечего. Там в основном расположены гостиницы 4+ звезд. В переулках Истикляль множество хостелов, кофеен и просто жилых апартаментов. На крылечке каждого заведения пьют сладкий чай из стограммовых стаканчиков. Я видел очень много будок на улице с электрической конфоркой для заваривания таких вот чаев.

Музыкальная улица тоже интересное место. Там располагаются десятки магазинов с музыкальными инструментами, ряд магазинов электроники, пара тату салонов, много туристов и неформалов.



Часто вижу этого рыцаря. Вроде ничего не рекламирует. Но вытанцовывает и фоткается с туристами. Забавный тип. Все роллставни магазинов разукрашены граффити. Если идти по улице рано утром еще до открытия магазинов, то с виду — вполне себе гарлем.

Пачка сигарет — 7 лир. Не очень дешево. Купил кальян за 65 лир. Табак — 5 лир. Угли 5 лир. Стал курить меньше сигарет.

А теперь немножко иронии относительно нашей любимой родины. Российское консульcтсво — единственное здание с колючей проволокой на заборе.

С наступлением ночи Истикляль набирает обороты. В каждом втором переулке обнаруживается ночной клуб. Заведения очень маленькие. 150 квадратов от силы. Играет турецкий house или живая музыка в ресторанчиках. Считаю себя меломаном, ничего не имею против ночных клубов, но мне не понравилось. Цены на пиво ночью вырастают в 5-6 раз. Другого алкоголя я не видел вообще. Ни днем, ни ночью.
